% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Interface graphique}
\par L’interface graphique est un élément primordial de ce programme, en effet c’est via cette interface que l’utilisateur final va pouvoir lancer toutes les fonctions de traitement sur son imprimé scanné au préalable.

\par Le choix de la librairie pour développer cette partie fût simple, Lablgtk. C’est une librairie qui nous permet de faire des interfaces graphique en OCaml. A vrai dire nous n’avions pas vraiment le choix.

\par LablGk est une librairie très simple à utiliser sur un environnement linux, bien plus que SDL. Il suffit d’installer le paquets nécessaire et le tour est joué.

\section{Coder avec lablgtk}
\par Ce qui est le plus étrange quand on utilise lablgtk c’est que la syntaxe du code n’est vraiment pas du tout la même. Si on respecte la structure du code que l’on trouve dans les exemples du module dans la documentation on se retrouve avec des «warnings» à la compilation, or ils sont interdis par notre cahier des charges. Il existe cependant au moins 2 solutions à ce problème:
ajouter l’argument «-w s» dans la ligne de compilation.
ajouter des ignore () autour des fonctions de gtk posant prblème.
Une fois ces problèmes réglés il n’y pas de soucis en ce qui concerne le code. Cette librairie permet d’ailleurs de réaliser ce que l’on souhaite assez vite.
\newpage
\section{Décomposition de l’interface}
\par Pour l’organisation de l’interface nous avons choisit de la découper en 3 parties. Une première pour le menu principal, permettant d’ouvrir / de choisir une image, de réinitialiser le programme ou encore d’avoir plus d’information sur le programme ou sur le groupe de projet. La deuxième parties de l’interface est une sorte de barre d’outils proposant tout les traitement possible sur l’image et intégrant aussi une boite textuelle en bas. C’est cette boite qui affiche le résultat obtenu du traitement sur le scan d’un imprimé. La dernière partie permet juste d’afficher l’image au cours des différents traitements du programme.

\par Nous avons choisit de mettre l’image sur la droite, c’est pour nous un choix réfléchi en fonction de notre habitude de lecture occidentale. En effet la fenêtre contenant les outils se trouve sur la gauche et le menu principale en haut. Si on suit le sens de lecture et les étapes de traitement du programme ça semble logique : on commence en haut par ouvrir l’image, puis on lui applique le premier traitement on regarde le résultat sur la droite, on revient sur la gauche pour appliquer la prochaine étape et ainsi de suite. L’interface est donc organisée en suivant le code de lecture occidental ce qui permet une utilisation plus intuitive pour l’utilisateur.

\section{Les boutons}
\par Chaque bouton de l’interface appel tout simplement une fonction associé dans le code source, rien de plus simple c’est la base de toute interface graphique.
\newpage
\section{Affichage de l’image}
\par Pour afficher l’image dans la partie de droite nous nous sommes servit du module GMisc de Gtk qui permet d’afficher une image en fonction de son chemin d’accès. Nous avons donc mis en place une référence sur le chemin d’accès de l’image en cours de traitement ce qui permet d’avoir le rendu directement.

\par De plus nous avons choisit d’afficher dans cette zone le logo de notre groupe par défaut c’est une très bonne idée, que nous a conseillé un autre groupe. L’image va donc changer dès l’ouverture de la première image.

\par Il existe aussi la possibilité de remettre à zéro l’image en cours de traitement ce qui évite donc de relancer le programme juste pour traiter une autre image, ça permet un gain de temps pour l’utilisateur final.

\par Derrière le module d’affichage de Gtk nous continuons d’utiliser le module SDL même si gtk permet lui aussi de faire des traitement sur les images, c’est un gain de temps pour nous cela nous évite d’avoir à recoder toute les fonctions en changeant de module.

\section{Boite textuelle}
\par Sur le panneau de droite nous avons mis une boite textuelle, celui permet de recevoir le texte extrait par nos algorithmes. Cela permet à l’utilisateur de copier le texte directement pour le réutiliser dans un éditeur de texte WYSIWYG ou dans LaTeX pour les gens plus sérieux.
\newpage
\section{Correcteur orthographique}
\par Nous avions un correcteur orthographique à réaliser, celui ci permettant d’éviter que le retour textuel de l’interface ne produise des mots inexistants, ce c’est donc pas du tout un correcteur grammatical.

\par Pour le réaliser il suffit d’avoir un dictionnaire des mots de la langue à vérifier, et de tester à chaque entrée dans la texte box si le mot est présent dans le fichier dictionnaire. De nombreux fichier dictionnaire sont présent d’origine sur linux ce qui simplifie l’utilisation.

\par Nous connaissons maintenant grâce à nos cours de première et 2e année beaucoup de méthode de recherche. Cependant plutôt que de perdre du temps à refaire des algorithmes de recherche que non connaissons bien entendu, nous avons fait confiance au module Gtkspell de Gtk. En effet celui si est très performant et il est optimisé pour fonctionner avec l’interface graphique, c’est donc un choix évident.

\section{En conclusion}
\par Gtk est une librairie plutôt simple à utiliser, c’est vraiment simple d’optenir un rendu très correcte et professionnel on s’y retrouve vite une fois la structure de la syntaxe appréhendée. Il est très certainement possible de faire mieux et plus personnel en terme de design mais pour le temps accordé et le but à obtenir.

\par Il existe une autre librairie permettant de faire des interfaces graphique en OCaml : «tlk». mais celle ci c’est malheureusement pas aussi documenté que gtk et surtout moins complète, ceci explique notre choix pour gtk.
\newpage
\section{Interface graphique}
\includegraphics[scale=0.3]{interface}